% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
	Agradeço ao meu orientador, Prof. Dr. Marcelo de Souza, pela orientação e apoio constantes durante o desenvolvimento deste trabalho. Sua experiência e sabedoria foram fundamentais para a realização deste projeto.

	A todos os professores do curso de Engenharia de Software da Universidade do Estado de Santa Catarina -- UDESC, expresso minha gratidão pela excelência acadêmica e pelo conhecimento compartilhado, que foram essenciais para a minha formação.

	Um agradecimento especial aos meus pais, Adenor e Janete, por todo o amor, apoio e compreensão ao longo da minha jornada. Vocês sempre acreditaram em mim e me incentivaram a seguir meus sonhos. À minha irmã Thainá, por sua amizade, apoio e por estar sempre ao meu lado.

	Minha profunda gratidão à minha esposa, Juliana, pelo amor, paciência e compreensão. Sua presença e apoio incondicional foram indispensáveis em todos os momentos desta jornada.

	Inspirado pelas palavras de Snoop Dogg: "Eu quero me agradecer por acreditar em mim mesmo, quero me agradecer por todo esse trabalho duro. Quero me agradecer por não tirar folgas. Quero me agradecer por nunca desistir. Quero me agradecer por ser generoso e sempre dar mais do que recebo. Quero me agradecer por tentar sempre fazer mais o certo do que o errado. Quero me agradecer por ser eu mesmo o tempo inteiro".

	A todos que de alguma forma contribuíram para a realização deste trabalho, meu sincero agradecimento.
\end{agradecimentos}
% ---